<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Chaos</title>
  
  
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2024-04-24T04:37:09.448Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>John Doe</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>謝神天 教我愚頑</title>
    <link href="http://example.com/2024/04/24/%E8%B0%A2%E7%A5%9E%E5%A4%A9/"/>
    <id>http://example.com/2024/04/24/%E8%B0%A2%E7%A5%9E%E5%A4%A9/</id>
    <published>2024-04-24T04:27:39.000Z</published>
    <updated>2024-04-24T04:37:09.448Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center>曹勛 宋代《行香子》</center><center>---</center><p>也愛休官。也在清閑。謝神天、教我愚頑。眼前萬事，都不相干。訪好林巒。好洞府，好溪山。</p><p>日月如盤。缺又還圓。自然他、虎踞龍盤。河東上下，一撞三関。看也非慳。也非易，也非難。</p><hr>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;center&gt;曹勛 宋代《行香子》&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;---&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;也愛休官。也在清閑。謝神天、教我愚頑。眼前萬事，都不相干。訪好林巒。好洞府，好溪山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日月如盤。缺又還圓。自然他、虎踞龍盤。河東上下，一撞三関。看也非慳。也非易</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Interview with Edgar A. Levenson</title>
    <link href="http://example.com/2024/04/23/Interview-with-Edgar-A-Levenson/"/>
    <id>http://example.com/2024/04/23/Interview-with-Edgar-A-Levenson/</id>
    <published>2024-04-23T09:50:32.000Z</published>
    <updated>2024-04-24T04:35:35.196Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這是Irwin Hirsch和Victor Iannuzzi在2004年1月24日對Edgar Levenson做的一個訪談錄，内容很長，這是開頭一部分，後續會逐步釋出。可以借用瀏覽器插件”沉浸式翻譯”或者”簡約翻譯”來輔助閲讀。</p><p><strong>HIRSCH</strong>:I want to start by saying that it’s an honor for both of us to do the interview with you.<br>I want to start by saying that it’s an honor for both of us to do this interview with you. As do many, we consider you the key interpersonal theorist following Sullivan, Fromm, and Clara Thompson-the Willie Mays or perhaps the Michael Jordan [laughter] of interpersonal analysts. Seriously, you are the key interpersonal theorist responsible for bringing interpersonal psychoanalysis from them [Sullivan, Fromm, Thompson] to contemporary times. Your uncompromising attention to the inclusion of the analyst’s subjectivity has played a seminal role in laying the groundwork for opening up psychoanalysis to include the study of perspectivism, postmodernism, and for what’s now widely called the “relational turn” in psychoanalysis. With that said, we feel there is a lot of ground to cover in the interview and so we decided not to focus too much on your personal life history. However, I would like to begin by asking what your personal reasons for becoming a psychoanalyst were?</p><p><strong>Levenson</strong>: I arrived at it in a rather desultory way. I had gone to medical school, as a lot of middle-class Jewish kids did, because there weren’t an awful lot of things one could do professionally in the 1940s. Once I got through medical school I really wasn’t particularly sure what I was going to do with it, since I hadn’t figured out what I was interested in really. At that point I went into the army for two years and was stationed overseas during the occupation. When I went in, I’d had a neurology residency, so the army gave me a neuropsychiatry specialty rating, and when I came out I was, mirabile dictu, a psychiatrist. I went on to get my boards in psychiatry, and then I went into analysis because I needed an analysis. In those days analysis was a little like syphilology in that it was okay to treat the disease but not to have it. It was still considered somehow moderately embarrassing for me to be in analysis, so I sugarcoated it as a training requirement and it became a lot more acceptable. I went into analysis with Ed Tauber and from there I applied to the White Institute where Ed was one of the people who interviewed me. In other words, I sort of backed into becoming an analyst. It was never anything I’d really planned to do. Probably, if I’d had the analysis earlier I would’ve been an insurance salesman.</p><p><strong>Iannuzzi</strong>: You were in training during the early 1950s, which were pretty exciting times at White. Sullivan died in 1949, but Clara Thompson was around and Fromm was, I guess, in and out. Can you talk a little bit about who your major influences were, both within and outside of the Institute? </p><p><strong>Levenson</strong>: Sullivan had died the year before, so I never worked with Sullivan or knew him. Clara Thompson was around, Fromm-Reichmann was around a lot, and I think she was a bigger influence than people tend to consider now. She was working directly with schizophrenics and everybody was fascinated by that. Fromm, living in Mexico, was in and out; I had some group supervision with him. I think the biggest influence-I was thinking about this before-the influences were kind of implicit. I really didn’t have a theoretical position, so it wasn’t like I was trying to bounce my theories off people. I was simply absorbing a lot of what everybody did clinically. I think probably the biggest influences were Ed Tauber and Meyer Maskin, who was my first supervisor. There were a couple of other things that were floating around at White, but not directly connected. One of them was a lot of this stuff coming out in family therapy, which was extremely lively back in those days. And then the other factor which I’ve been thinking about, and I’m not really sure how this came about, was Count Alfred Korzybski. Do you know much about Korzybski？</p><p><strong>Iannuzzi</strong>: You’ve written about him, I know. </p><p><strong>Levenson</strong>: Korzybski was the founder of General Semantics. The journal is still around and so is the organization. I can’t remember how I got to Korzybski exactly. Actually, I think I had a patient who was in the General Semantics group and he got me interested in it and I read some, and the first paper I ever gave was at the General Semantics Society, and the first paper I ever wrote (Levenson, 1961) was published in ETC [ETC A Review of General Semantics], which was the General Semantics journal. I can’t remember how much interest there was in him [Korzybski] at White, but he had studied for two years with William Alanson White and he had also spent a summer with Sullivan and [Edward] Sapir, studying psycholinguistics. He was a major influence on me because he developed the concept that as the levels of anxiety go up the levels of abstraction go up. When I was in supervision with Clara Thompson, she used to say that if you started with a patient, and after the first week you found yourself thinking in terms of diagnosis, look to your countertransference. The idea being that the uneasier you became the more you began to diagnose, abstract, generalize, and so forth so. Fromm was at that time a more temporary sort of influence, because he was very characterologically oriented. That was about the time that Wilhelm Reich’s book Character Analysis (1933) was popular and everybody was very stimulated because it was the first move away from Freudian dynamics to something that had to do with character structure. Fromm was very much interested in character structure too. He was very denunciatory really. So that for a while everybody went around sort of saying to their patients, “Look here, you know, you’re the kind of person who blah-blah-blah-blah-blah … “ It worked for Fromm, but we all lost our patients doing it！</p><p><strong>Hirsch</strong>: Erwin Singer was a lot like that, and although I never knew Ed Tauber, I believe he had a similar reputation. </p><p><strong>Levenson</strong>: Erwin Singer had a lot of that quality as you say, and so did Ed Tauber who had been analyzed first by Clara Thompson and then by Fromm. He thought of himself as a Frommian and he very much acted as a Frommian. But conceptually he was very much influenced by both Clara Thompson and Ferenczi. So Tauber’s [and Green’s] (1959) book on prelogical experience really comes down through Ferenczi and Clara Thompson. This whole effort to understand your own participation and the nature of participation really came from Clara Thompson. There was a funny tradition at White of disowning your first analyst I think。</p><p><strong>Hirsch</strong>: Was Clara Thompson a big influence on you? </p><p><strong>Levenson</strong>: She wasn’t really, at least not overtly. Erwin [Singer] and I shared supervision time with her for two years, and actually she didn’t say very much! [laughs] We used to go afterwards and sit in the coffee shop and discuss cases. If she was an influence, it was through some kind of silent infusion. It wasn’t anything that she said very directly. I think it was more the basic structure of White that was influential-there were three things going on at White during that time. One is that the original contingent of White people had left the American, and so they were very companionable, collegial, and interested in getting people to work with them. They were kind of grateful you came to the place and they weren’t so judgmental. The whole sense of things was-well, it was very egalitarian I think. Patients were considered human beings, including schizophrenic patients who were treated as people, and candidates-lowest on the pecking order ordinarily-as well were considered people. There was a much stronger sense of egalitarianism than was current in the American. The second thing is that there really wasn’t any theoretical coherence. There wasn’t a unified theory at White because Fromm and Sullivan were absolutely incompatible really, if you stop to think about it. Clara was presenting a version of Ferenczi’s psychoanalytic perspective. So you had the influences of Ferenczi, Sullivan, Fromm, none of whom really fit together, although nobody ever quite said that. Third, the candidates were left, I think, trying to bring these incompatible views together. We all became intuitively postmodern. The feeling around the Institute was very much that there was no system of interpretations that really had hegemony over any of the others. I think the feeling came out that there must be something in what we do. There must be something we all do in common; why else are these people all in the same institute.</p><p><strong>Hirsch</strong>: I think that the White Institute still has that quality; the “interpersonal” continues as the key strain, although many analysts have other theoretical allegiances at the same time. </p><p><strong>Levenson</strong>: Yes, well, the theoretical allegiances, though, are to metapsychology, really. It seems to me that what the interpersonalists hold in common is something about a belief in the process: that it depends in some way on analysts bringing themselves to the engagement with the patient, in some relatively authentic way. In other words, you aren’t working toward some kind of idealized performance such as neutrality or maybe empathy or mothering. Instead, you’re going to bring yourself into the room in some very imperfect human way, and the work requires a lot of monitoring of your own imperfect flawed participation. Instead of eliminating the flaws of participation, one tried to actualize them. I think that’s still true around White.</p><p><strong>Hirsch</strong>: Did any of your contemporaries or juniors have an important impact in your thinking or in how you worked? </p><p><strong>Levenson</strong>: Actually I think they had more impact-we were all impacted more by each other than by the people who were teaching us, because of the wide diversity of what was being taught. Erwin Singer had a tremendous amount of influence on me; we worked very closely together. Actually Erwin, Ben Wolstein, and I spent a lot of time together, particularly on the Cape, with Ed Tauber present. Ben always managed to somehow leave out that his first analysis was with Ed Tauber. He had a real falling out with Ed years later and he sort of made him persona non grata and claimed his major influence was from Clara Thompson. But we used to spend a lot of time sitting around on the Cape talking about theoretical stuff. I’m trying to think-I think Dave Schecter was one of the major, maybe the major theoretician in our peer group, because Dave was the one most interested in and most knowledgeable about early developmental theory. At that time, White was very much underplaying early development. Sullivan had been more interested in adolescence and so there really wasn’t much in the way of early developmental theory. So he [Schecter] brought that to play. I’m trying to think-I think those were mostly the people.</p><p><strong>Hirsch</strong>: What about your juniors? </p><p><strong>Levenson</strong>: Well, this is embarrassing, but nobody comes to mind, [laughs] I don’t-I’m trying to think for a minute. </p><p><strong>Hirsch</strong>: If you have to think then there’s probably nobody. </p><p><strong>Iannuzzi</strong>: I’m curious about whether you were at all influenced during your training at White by Fromm’s interest in Zen and its relationship to psychoanalysis? In your writings you have made scattered references to Eastern psychological perspectives and to Zen. </p><p><strong>Levenson</strong>: Well, Fromm was interested in Suzuki, and what was his name-Watts, wasn’t it? </p><p><strong>Iannuzzi</strong>: Yes. Alan Watts.</p><p><strong>Levenson</strong>: I think partly it was sort of in the air, just like the interest in anthropology and [Margaret] Mead and [Ruth] Benedict and cultural relativism. I don’t know that anybody at White was particularly influenced by it. I’m not sure Fromm was directly influenced by it. God knows, he never believed in nonaction-at least not with his patients. It was after World War II and it was a time when everything was opening up, particularly Asia. People were very interested in Asian studies and in Mead’s work, and this was opening up a new world. I’m trying to remember-it was early in the fifties and sixties-it [Zen] was a metaphor for what now we would call postmodern relativism, and non-Aristotelian logic. At that time it was an attractive metaphor. I think what happened, at least for me, is that really I never had a coherent theoretical position. I was very, very interested in what was happening clinically, and I was following it as closely as I could. As the decades changed I shifted paradigms to whatever seemed at the time to illustrate my position. First I started with Korzybski, and then became interested in Zen, Sufism, and the Tao-they all have the greatest teaching stories and aphorisms. And then I became interested in General Systems Theory and Chaos Theory. Now I’ve moved onto using current neurobiological images, but more paradigmatically or metaphorically than in any very specific, concrete way. So I think the only continuity has been my interest in the clinical process. The metaphors have shifted over the years, but my vision of the praxis remains consistent.</p><hr><center>傾聽生活故事，體會心靈渴望，敬畏生命韌力。</center>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;這是Irwin Hirsch和Victor Iannuzzi在2004年1月24日對Edgar Levenson做的一個訪談錄，内容很長，這是開頭一部分，後續會逐步釋出。可以借用瀏覽器插件”沉浸式翻譯”或者”簡約翻譯”來輔助閲讀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HIRSCH</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>三段日常对话</title>
    <link href="http://example.com/2023/02/11/%E5%B9%B3%E5%87%A1%E4%B9%8B%E8%AF%AD/"/>
    <id>http://example.com/2023/02/11/%E5%B9%B3%E5%87%A1%E4%B9%8B%E8%AF%AD/</id>
    <published>2023-02-11T12:18:36.000Z</published>
    <updated>2024-04-24T04:17:43.840Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不知道写些什么，脑中空荡荡，虽有几个片段。</p><p>我一直很好奇，为什么有些平时无华的描述，却会那么动人，能够在听者，看者的内心泛起涟漪。有人会说，那是因为它者的讲述引起你自己的回忆，或许你的生命中也曾经经历过或者期望去经历。而我觉得，是蕴含其中的情——无需传达，就能被感受到。</p><p>记得新世相前几日的一篇文章《那些得癌症的年轻人》，其中一些当事人的讲述。</p><p>1，31岁乳腺癌</p><p>入院前一晚，我和老公去银饰手作店做一条项链，作为他的生日礼物。我说，这也许是我们最后一次手作了。</p><p>我们设计了一个水滴吊坠，压着两人名字的缩写。技师为银饰做修边时，我给他发微信说：“我爱你，舍不得你。”眼泪忍不住掉下来，又赶紧擦干。</p><p>2，30岁乳腺癌</p><p>我的乳房特别漂亮，我舍不得它。但明天，我要进行左乳的全切手术。醒来后，我会失去我引以为傲的、最珍惜的一部分。</p><p>“我不完美了”，我对老公说。</p><p>“人都是不完美的，哺乳期结束后，你这个器官就没用了。”做医生的老公就是这么实际。但我在他面前不再自卑了。</p><p>发现肿块时，我正在哺乳期。戒奶对小婴孩儿来讲是残忍的。我对女儿说，你再这样，妈妈可能就得离开你，不能在你身边了。女儿哇一声哭了，就这样戒了奶。</p><p>有人说可以做乳房再造，我不打算再造。手术在我身体上留下这么大的记号，就是要时刻提醒我未来的日子该如何生活。</p><p>公众号同传有一天发过一段文字：</p><p>同事辞职了，去了大学当辅导员。临走前我叫他来家里住，晚上一张床睡。</p><p>夜里他跟我讲，谦，你一定要做自己，你在这里是特别的。接着又讲，时代变了，一切都要变的。这次去南大改卷，听说南大有很多同性恋出柜，你知道吗？我说我知道的，挺多的。</p><p>谦，你说为什么会有呢？我解释了一通。</p><p>谦，我听说，学校前几年，有个男孩，表演非要带女孩的丝巾，大家都指指点点。后来考了北大，去了美国，回来就跟爸妈出柜，爸妈二话没说就断绝关系了。我听说在美国他现在挺好的。</p><p>同事讲完就顿住了，我没吭声，翻了个身。</p><p>内中感受万千，却无需言语细细传达。下午翻看豆瓣文字的时候看见这个图片。想来刚好放在文末。<br><img src="/pic/hotel.jpg"></p><center>2015年11月23日 上海和平饭店 作者：Jesse</center><hr><center>傾聽生活故事，體會心靈渴望，敬畏生命韌力.</center>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;不知道写些什么，脑中空荡荡，虽有几个片段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直很好奇，为什么有些平时无华的描述，却会那么动人，能够在听者，看者的内心泛起涟漪。有人会说，那是因为它者的讲述引起你自己的回忆，或许你的生命中也曾经经历过或者期望去经历。而我觉得，是蕴含其中的情——无需传达，就能</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>死亡与心理病理现象</title>
    <link href="http://example.com/2023/02/09/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E4%B8%8E%E5%BF%83%E7%90%86%E7%97%85%E7%90%86%E7%8E%B0%E8%B1%A1/"/>
    <id>http://example.com/2023/02/09/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E4%B8%8E%E5%BF%83%E7%90%86%E7%97%85%E7%90%86%E7%8E%B0%E8%B1%A1/</id>
    <published>2023-02-09T05:44:15.000Z</published>
    <updated>2023-02-09T06:19:49.322Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（部分摘录，略有删减，摘自《存在主义心理治疗》）</p><p>心理病理现象涵盖的范围、病人的临床表现是如此繁多，临床工作者需要一些结构化的标准，使得他们能够把各种症状、行为和性格形态区分成有意义的类别。在一定程度上，临床工作者可以应用心理病理的结构范式减轻他们在治疗初期情境中的焦虑（其实很多病人或称为来访者，在初期也是希望能够咨询师或治疗师给自己的心理困境有一个结构化的定义，这能够减轻其的焦虑，所以结构化的定义减轻了咨询师和来访者面对不确定性的焦虑）。他们逐步发展出识别或熟悉临床情境的感觉以及掌控的能力，进而引发病人的信心和信任感——真实治疗关系的先决条件。</p><p>我即将在本章描述的范式，也如绝大部分心理病理范式一样，假设心理病理现象是应对焦虑的拙劣而无效的模式。存在主义假定焦虑源于个体在存在中与终极关怀进行的对抗（存在主义视角下有四大终极关怀——死亡、自由、孤独、无意义）。</p><p>所有人都在面对死亡焦虑。大部分人都会发展出适应性的应对模式——由一些基于否认的策略所组成，诸如压抑、潜抑、置换、相信自己的全能、接受社会认可的宗教信仰，从而使死亡“解毒”，或是以获得象征性永生为目标，来努力克服死亡。（例如儒家的三不朽：立德、立言、立功）。</p><p>当人们因为非同寻常的压力，或是因为防御策略无效而进入所谓的“病人状态”时，就会发现处理死亡恐惧的惯常模式是无能为力的，因而被迫采用极端的防御方式。这些防御操作通常是应对恐惧的拙劣模式，从而形成了我们所看到的临床表征。（即使拙劣，但是对于那时候的他，这种应对方式也是有意义的，如果没有这种拙劣的应对方式，或许他无法面对这种情境，直接就破碎了）。</p><p>根据定义，心理病理现象（在任何系统中）都是无效的防御模式，即使防御策略成功地避开了剧烈的焦虑，它也会妨碍成长，使人生受到制约且令人感到不满。多位存在主义理论家都提到过人们在应对死亡焦虑的斗争中所付出的高昂代价。祁克果认为人们限制自己、消耗自己以避免感知到“就在身边窥伺着的恐惧、消亡和毁灭”。奥托·兰克描述神经症患者是“拒绝借贷（生命），以避免偿债（死亡）”的人。保罗·蒂利希宣称：“神经症是用逃避生命的方式来回避失去生命。”（不仅仅是神经症患者，日常生活中的很多人亦是有类似的表现，浑浑噩噩，迷糊度日，岂不是也是一种逃避生命的方式，觉察不到自己活着，觉察不到自己的生命，欣赏不了生命的神奇，从而可以回避死亡这个终极现实）欧内斯特·贝克提出了类似的观点，他写道：“人类具有讽刺意味的处境是，最深的需求是解除对死亡和毁灭的焦虑；但正是生命本身使我们认识到这种焦虑，因而我们必然会畏惧充分地展现活力。”（所以很多人的生命没有流动）罗伯特·杰伊·利夫顿用“精神麻木”来描述神经症患者是如何使自己避开死亡焦虑的。</p><p>赤裸裸的死亡焦虑不太容易出现在我将要谈论的心理病理范式里，然而对我们来说这并不奇怪：在任何理论体系中纯粹形式的原初焦虑都是很少见的。防御结构正是为了内在伪装而存在：通过压抑和其他减轻烦躁的策略，掩盖了核心动力冲突的本质。最终，核心的冲突被深深地隐藏起来，只能通过努力分析防御机制而加以推测，并且永远不能被完全知晓。（存在主义心理治疗的焦虑模型观点认为，对终极关怀的觉察→焦虑→防御机制）</p><p>举个栗子：一个人可能通过保持与母亲的共生联结来保护自己，摆脱与个体化相伴而来的死亡焦虑。这种防御策略或许能够暂时成为，但随着时日迁移，它会成为继发性焦虑的来源。比如，不愿与母亲分离可能妨碍上学或社交技巧的发展；而这些缺陷很可能导致社交焦虑和自卑，进而，新的防御可能产生来调节不安，但这些新的防御阻碍成长，而且以它们为基础生成另外的焦虑和防御的层次。很快，这些附加物把核心冲突层层包裹起来，使得对原初焦虑的探寻变得极为困难。死亡焦虑不会直接呈现在临床工作者面前：揭示它们要通过研究梦、幻想、精神病人的言语，或是煞费苦心地分析神经症性症状的发作。例如，刘易斯·莱塞和西娅·布赖报告，经过细致分析后发现，恐怖症的首次发作无一例外地是由死亡焦虑突破了防御导致的。后续的恐怖症发作则由于复杂的加工、替代和置换作用变得难于理解。</p><p>衍生的、继发的焦虑形成形式仍然是“真实的”焦虑。社交焦虑或弥散性的自卑感可能会击倒个体；就像我们在下一章将要看到的那样，治疗通常针对的是衍生焦虑，而不是原初焦虑。（原初焦虑实在难以对其展开工作，而且也非常之强大）无论心理治疗师相信的理论体系是否谈到焦虑的基本来源和心理病理现象的起源，他们都是从病人所关心的层面开始治疗（咨询中咨询师总是和来访者一起去商议咨询目标，而不是由咨询师独断专行），例如，治疗师可能通过提供支持，通过维持适应性的防御，或者通过帮助其矫正破坏性的人际互动模式来帮助病人。所以在许多病人的治疗中，存在主义的心理病理范式并不提倡彻底偏离传统的治疗策略或技巧。</p><hr><center>傾聽生活故事，體會心靈渴望，敬畏生命韌力。</center>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;（部分摘录，略有删减，摘自《存在主义心理治疗》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心理病理现象涵盖的范围、病人的临床表现是如此繁多，临床工作者需要一些结构化的标准，使得他们能够把各种症状、行为和性格形态区分成有意义的类别。在一定程度上，临床工作者可以应用心理病理的结构范式减轻他们在治疗初期情</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>肉身消亡使人毀滅，死亡的觀念能“拯救人”</title>
    <link href="http://example.com/2023/01/08/%E8%82%89%E8%BA%AB%E6%B6%88%E4%BA%A1%E4%BD%BF%E4%BA%BA%E6%AF%80%E6%BB%85%EF%BC%8C%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E7%9A%84%E8%A7%80%E5%BF%B5%E8%83%BD%E2%80%9C%E6%8B%AF%E6%95%91%E4%BA%BA%E2%80%9D/"/>
    <id>http://example.com/2023/01/08/%E8%82%89%E8%BA%AB%E6%B6%88%E4%BA%A1%E4%BD%BF%E4%BA%BA%E6%AF%80%E6%BB%85%EF%BC%8C%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E7%9A%84%E8%A7%80%E5%BF%B5%E8%83%BD%E2%80%9C%E6%8B%AF%E6%95%91%E4%BA%BA%E2%80%9D/</id>
    <published>2023-01-08T07:29:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-08T09:05:19.917Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center>作者：Terry</center><hr><p>自出生一刻，死亡即如影隨形。生是身，日常所見，死是影，光下必現，即使午時。即使我們不去想它，它也在我們身邊。</p><p>看見它，思考它，或許並不一定能讓我們生的更好，但可以讓我們不再那麽懼怕死亡。</p><p>最後一天對於死亡的貢獻並不比生命中其他的時間做出了更多。最後一步并不是引起衰竭，而是讓其顯現而已，蒙田如是説。</p><p>如果將死亡排除在我們生命之外，或許生命就會變得枯竭。試想如果我們有無窮無盡的時間，生命會變得如何？</p><p>以上問題可以放在一個團體中看，在我帶領以及參加團體的經驗中，如果成員能意識到團體終有一天要結束，或者說終有一天其會離開這個團體，那麽成員在團體整個進程中，會更投入其中，與人互動，發言，回應他人，做出冒險，進而在團體中有更多的收穫，整個團體看起來也更加充滿活力與張力——生機勃勃。如果成員覺得會有很多時間可以在團體中，恍惚間以爲這個團體會一直持續下去，似乎是永恆的，那他在團體中所做出的冒險嘗試會少很多，瞻前顧後，考量甚多，投入度也少，縂想著以後還有機會，時間一久，整個團體就可能僵在那邊，如陷入泥沼——死氣沉沉。</p><p>團體就像生命的一個小切片，可能是半年，一年或者幾年時間，給我們以機會，去近距離的觀察開始與結束，體驗兩個同時進行之過程——如生與死的并行。且團體提供這樣的機會，可能不得不談。關於分離、失去、孤獨，結束等等與死亡密切相關之議題。</p><p>放到現實生活中，每每到了念兹在兹的狀態，總是能推動我去做一些事情，而不再瞻前顧後，猶豫不決，想著要不再等等明天。可意外與明天，也不知道哪個先來。</p><p>人怕死，不想談死，擔心一談它，它就來了，但死亡卻一直在。</p><p>詹姆斯·迪格利和多林·羅斯曼從一般人群中抽出一個大樣本（N&#x3D;563），請這些被試就死亡的好幾種後果評定等級順序。以下是最常見的關於死亡的恐懼，按照頻率高低，從高到低排序。（如何進行抽取的，所處的社會文化環境，年齡，種族族裔等等都未知，所以以下結果可做參考）</p><p>1、我的死會造成親友的悲痛。</p><p>2、我所有的計劃和構想都結束了。</p><p>3、垂死的過程可能很痛苦。</p><p>4、我再也不能有任何經歷了。</p><p>5、我再也不能照顧我撫養的人了。</p><p>6、我擔心如果死後有另一個世界，我會遇到什麽事情。</p><p>7、我擔心自己死後的身體會怎樣。</p><p>（以上一段摘自《存在主義心理治療》）</p><p>想我自己，我會可惜我再也不能有任何經歷了，以及垂死的過程可能很痛苦，對於其他幾條倒是無感，對於伴侶，父母，我要送走他們再死。如果他們走的早，我也會擔心我死後他們無人照顧。對於死亡本身，在意識層面上我傾向於人死如燈滅。但回想在我日常生活中的言語，對話，所講的笑話時，還是能看見對於來世，對於死後的一些所想。前兩天坐地鐵時，我還在和Terry說，我這天天造口孽的，等死了之後，就是天天被針扎嘴巴，拔舌頭，過了晚上十二點，傷口痊愈，待早上六點，就又要開始了。又如，我經常說，下輩子我要做只豬，Terry當養豬人，再下下輩子都做女生。可以看見，在這些對話或者玩笑中，均有對來世的暢想，對生命不滅，輪回永生的希冀。是“忘失”，是“應該”。</p><p>海德格認爲的人的兩種存在模式，一是忘失的存在狀態，二是念兹在兹的存在狀態。前者是為活在事物的世界裏，沉浸于日常瑣事：此時的人“降低了層次”，專注于“無所事事的閑聊”，迷失在“他者”之中，任由日常世界擺佈，只關心事物“應該”的樣子。</p><p>而後者，人著眼於事物“本來”的樣子而非其“應該”的樣子，並爲之感到新奇。這種存在模式意為對生存的持續意識。人只有在這種本體模式中才會觸及自我的創建，因此人也只有在這個模式中才能掌握改變自己的力量。在這種狀態中，人變得能夠獲得最大程度的自我意識——不僅僅意識到自己是經驗的（已經建構的）自我，同時也是先驗的（正在建構中的）自我；能夠包容自己的可能性與局限；能夠面對絕對的自由與無需，並因此感到焦慮。（此段摘自《存在主義心理治療》）</p><p>對於“應該”，我理解為是被外部影響，比如社會環境，文化所建構的，且當事人可能不知道，也可能是知道的，是有相似性的。比如現實社會對於金錢的推崇；現世的“科學主義”；我們在學生生涯受訓中，對於唯心主義的貶抑，對唯物主義的推崇。放到地方文化中，像如果聽不懂寧波話人，看見兩個人寧波人在”講話”，可能會覺得兩個人在吵架，情緒激昂，音量又那麽大，但聽得懂的人就知道，他們只是在閑聊，寧波人就是這樣子的。再比如對毒品使用者，或者其他少數族群的邊緣化等等。這些都是處於“忘失的存在模式”，處於“應該之中”。</p><p>對於“本來”，我認爲是空白的，是需要主體進行創造的，這是有特異性的，人和人不一樣。比如對於“正常”之定義。誰能定義“正常”，很多時候一些我們在咨詢室中所見之“症狀”都是由“正常”這一不切實際之概念所引起。比如一個男人親吻另外一個男人，在某些文化中可能是正常的，在另外一些文化中可能就不然了。對於艾滋病人或携帶者和毒品使用者在某些文化中可能並不會有那麽强烈的歧視與邊緣化，比如早些時候的諾囌人的社群中，而隨著國際援助組織的進入，“歧視與邊緣化”被帶入這個文化中。一個人意識到他自己，然後開始“創作”，即開始進入“本來的樣子”。我覺得《我》中一句歌詞或能傳達這種感覺，“我就是我，是顔色不一樣的烟火”。這個我，自由，自主，承擔其生而爲人的責任，直面終極議題。</p><p>在以團體爲例，在團體中有一定的規則，規則是為團體能夠順利進行，保護參與其中的成員，比如基本的保密，真實的互動，為自己的言行承擔應有的責任。在這些基本的規則下，呈現其“本來的樣子”而非原先那些“應該的樣子”。前者或許能破除後者之桎梏。F<em>ck u just F</em>uk u ,而不是Thank u.因爲我們只有這點時間，而非很長。</p><p>一些臨界的體驗（比如瀕死的體驗）會“幫助”更容易進入念兹在兹的狀態，同時經歷過這種臨界的體驗，個人對於生命的觀念，也會發生一些變化。（以下變化摘自《存在主義心理治療》）比如：</p><p>※重新安排生活的優先級：不再重視沒有意義的事情。</p><p>※釋放的感覺，能選擇不做自己不想做的事。</p><p>※活在當下的感覺增强，不再拖延到退休或未來某個時間之後才過想要的生活。</p><p>※欣賞生命中鮮明生動的自然現象，如季節更迭，微風，落葉，最後一個聖誕節等。</p><p>※比起發生危機之前，與所愛的人有更深入的溝通。</p><p>※比起發生危機之前，對人際閒的恐懼更少，更不擔心被人拒絕，更敢於冒險。</p><p>即使我們沒有這種臨界的體驗，在日常生活中如果抽些時間，放下手中之事，思考一下脚下如影隨形之“無物”——死亡，也會幫助我們進入這種念兹在兹的狀態。我覺得我目前很難持續在這種聚焦於當下，念兹在兹的狀態之中，但偶爾的進入這種狀態即能幫助我不少——跳脫出“應該”，做我想做的事，不做不想做之事，我就是我。</p><p>死亡的觀念不是宣判我們將以恐懼和黯淡的悲觀主義方式存在，而是像催化劑一樣將我們拉入更真誠的生活方式中，增加我們在活著時的樂趣。（此段摘自《存在主義心理治療》）</p><p>思考死亡，看見死亡，生命開始豐滿而非凋零。</p><p>就像最近Terry燒綠豆湯，糖放的多，甜，但很膩，口味不太好。放了適量的糖，再放一點點的鹽，甜味更易覺察，味道也好喝不少。</p><hr><center>傾聽生活故事，體會心靈渴望，敬畏生命韌力。</center>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;center&gt;作者：Terry&lt;/center&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;自出生一刻，死亡即如影隨形。生是身，日常所見，死是影，光下必現，即使午時。即使我們不去想它，它也在我們身邊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看見它，思考它，或許並不一定能讓我們生的更好，但可以讓我們不再那麽懼怕死亡。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秋去冬来万事休，唯有柿子挂枝头</title>
    <link href="http://example.com/2023/01/08/%E7%A7%8B%E5%8E%BB%E5%86%AC%E6%9D%A5%E4%B8%87%E4%BA%8B%E4%BC%91%EF%BC%8C%E5%94%AF%E6%9C%89%E6%9F%BF%E5%AD%90%E6%8C%82%E6%9E%9D%E5%A4%B4/"/>
    <id>http://example.com/2023/01/08/%E7%A7%8B%E5%8E%BB%E5%86%AC%E6%9D%A5%E4%B8%87%E4%BA%8B%E4%BC%91%EF%BC%8C%E5%94%AF%E6%9C%89%E6%9F%BF%E5%AD%90%E6%8C%82%E6%9E%9D%E5%A4%B4/</id>
    <published>2023-01-08T07:17:25.000Z</published>
    <updated>2023-01-08T09:04:58.203Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center>作者：Terry</center><hr><p>秋去冬来万事休，唯有柿子挂枝头。</p><p>前两日，Terry念叨过的这两句，这几天一直在我脑海回荡，</p><p>人活一世，草木一秋，秋冬日的寒冷，总是让我不禁想到凋零、衰败与死亡。</p><p>前段时间，诸多名人离世，我们周四的督导小组中也以此为议题做了主题讨论，分享他人离世对自己的影响，自己对于死亡的恐惧与焦虑etc.。没想到今晚的团体咨询读书小组最后也以死亡，拯救和智慧老人做了结尾。</p><p>亚隆在《存在主义心理治疗》一书中谈到过两种基本的对抗死亡焦虑的形式，相信独特性和相信终极拯救者。在近期的会谈与思考中，对此我似乎也越来越有感觉。在我过往生命中，选择与主流人群相异的生活方式、心理咨询工作以及工作中对“养育”部分的兴趣似乎都在昭示着“我的独特性”，进而帮助我自己对抗无时无刻存在着的死亡焦虑。</p><p>回想周四督导小组中的一个情境。有个老师突然问我，“你现在有体验到死亡焦虑吗？”我懵了一下，然后很快的回应了，“目前似乎还没有明显的体验到”。待小组结束，下楼，走到大门口的时候，我才突然闪回到这个问答上，不对呀，我一直都有死亡焦虑，那一刻我为什么会做那个回应？</p><h3 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h3><p>一般人对于死亡焦虑的缓解，可以通过生育得到缓解，自己的子嗣延绵，姓氏存续，在象征意义上代表着自己在世上继续存留，就像《寻梦环游记》所表达的一部分。如果子嗣夭折、不生育或者姓氏断了，很容易激发那些已经被掩藏（表面上看似乎是被缓解了）的死亡焦虑，以各种形式显现，因为永生无望。</p><p>而我似乎了解到了即使有了自己的子嗣，时间到了我也会死。与其与众人一样，将自己的心血投注在孩子身上，在假想中获得永生。我选择不同的生活方式，投注更多的心思在自己身上，让自己在此生趋向“完美”。如流星划过天空，闪耀的那一刻是结束，是永恒。 </p><h3 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h3><p>没有子嗣，我似乎就把养育的一部分放到了其他地方。</p><p>最近有机会给一些学校提供心理健康服务，相较于以往提供的服务——单纯的上课。这次感觉是有点不同——上课不单纯。在交流过程中，我谈到我对上团体辅导并没有多大的兴趣。我的兴趣似乎更多的在于使学校能够有自己的心理健康教育体系，我作为一个学校之外的人，终归要离开，待我离开之后，学校能够留下一个体系，留下一两个自己的老师，继续在学校开展心理健康教育工作——一个“养育”的过程。</p><p>在这个养育的过程中，我努力地对抗着我的死亡焦虑。</p><h3 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h3><p>我做着心理咨询的工作。</p><p>一个职业的选择有诸多缘由促成。探究自己的从业动机，其中有一部分就是对死亡焦虑的抗争。心理咨询工作，深度的与来访者展开工作，在心灵幽深处一起探索与前行，我有机会参与到来访者的生命中，进而延长了自己的生命。这么直白的说出来似乎不怎么好听，但我相信自己确有这部分的动机。</p><p>早些时候这个行当，所知之人不多。现在似乎变得越来越“热”，很多人做心理，很多地方谈心理，而我渐渐却有一种恐惧与担忧——担忧我变得和其他人一样——这样我就不独特了。</p><p>斯坦·李有他的漫威宇宙，</p><p>金庸也有他的侠义江湖。</p><p>最后的我不知能有什么？</p><p>那就且行且看。</p><hr><center>傾聽生活故事，體會心靈渴望，敬畏生命韌力。</center>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;center&gt;作者：Terry&lt;/center&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;秋去冬来万事休，唯有柿子挂枝头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两日，Terry念叨过的这两句，这几天一直在我脑海回荡，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人活一世，草木一秋，秋冬日的寒冷，总是让我不禁想到凋零、衰败与死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>折斷的指揮棒</title>
    <link href="http://example.com/2023/01/08/%E6%8A%98%E6%96%B7%E7%9A%84%E6%8C%87%E6%8F%AE%E6%A3%92/"/>
    <id>http://example.com/2023/01/08/%E6%8A%98%E6%96%B7%E7%9A%84%E6%8C%87%E6%8F%AE%E6%A3%92/</id>
    <published>2023-01-08T06:29:55.000Z</published>
    <updated>2023-02-09T05:58:08.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center>作者：Terry</center><hr><p>早些時候，Foulkes喜歡用“指揮（conductor）”這個術語而不是“領導者（leader）”來描述團體分析師，因爲領導者一詞會令法蘭克福學派中有社會主義覺悟的成員很不開心。</p><p>我在團體工作實踐中，宣傳招募上寫的一般都是帶領者，個人簡介的一個身份標簽是團體工作者。在沙龍中常常會給自己起一個昵稱——“T”，一般容易聯想成teacher或者trainer，但其實都不是。就像只有一個字母T，teacher或者trainer的工作，也只有一部分。這邊想要談的是，身處團體中，面對“折斷的指揮棒”這樣一個既定事實，團體内的世界是如何的。</p><h3 id="被指揮的習慣與無意識（由他人承擔責任）"><a href="#被指揮的習慣與無意識（由他人承擔責任）" class="headerlink" title="被指揮的習慣與無意識（由他人承擔責任）"></a>被指揮的習慣與無意識（由他人承擔責任）</h3><p>身處這樣的大環境，在潛移默化中，我們大部分人都習慣於聽人指揮。不論從政府，公司，學校乃至家庭，幾乎絕大部分的情況均是如此，由上位者做出決定，下位者繼而執行。要個人做出決定進而去執行，幾乎不太可能，尤其處在系統之中。我所談之現象，讀者留意自身生命經驗以及周圍所觀察的事件，我想應該是能深有體會。這種無意識之中我想還有包含了無力與無奈的，既有現實的，也有事實的。現實是指個人力量之渺小，權力之微弱，有時候甚至是沒有資格去承擔這個責任，當然“臨時工”例外，那是個替罪羊。事實是個體終將死亡。死亡，這把懸於頭上的利劍令人不安的，要承擔起自己生命的責任是沉重的，所以如果能找到一個人或者組織或者説不上來的一團東西，將自己交托出去，或許就可以免於死亡，與之融合，不用為自己的生命負責，則將不用面對死亡，我既然未曾活過，那麽我也將不會死去。</p><p>對於初次參加團體，或者説這種無結構的團體，成員總是期待著帶領者能夠做些什麽，讓這個團體不那麽死氣沉沉。想要快點逃離沉浸在尷尬的沉默中，因爲沉默的都快透不過氣，需要有人狠狠的攪動這攤死水，讓大家活動起來。帶領者有這個責任，ta收了成員的錢。成員們這樣認爲。</p><p>“要不從我開始大家介紹一下自己吧”，有人這麽說道，然後依次做了自我介紹，期間有人想著這樣開始總可以了吧，或許還會有人偷偷觀察一下帶領者。那時候似乎有一根無形的指揮棒，完整的指揮棒，在空中飛舞，直到一圈介紹完畢，團體又陷入了沉默中。帶領者說，“大家可以繼續”。成員發現這個帶領者似乎有點靠不住呀，錢是不是白交了？</p><h3 id="對折斷的指揮棒的失望與憤怒（外在權威的消散）"><a href="#對折斷的指揮棒的失望與憤怒（外在權威的消散）" class="headerlink" title="對折斷的指揮棒的失望與憤怒（外在權威的消散）"></a>對折斷的指揮棒的失望與憤怒（外在權威的消散）</h3><p>領導不行，組織亂套；指揮不行，樂隊亂彈。這些時候，作爲組織中的一員，樂隊中的一員，都可以去把鍋甩到leader身上，表達自己的失望與憤怒。在團體中，成員在最開始的時候也往往會這麽做，以各種方式表現。但我們在團體中表達了失望與憤怒之後有機會可以進一步的去討論這些被表達了的“失望”和“憤怒”又在訴説著什麽。</p><p>當在面對上述事實的時候，以上的情緒是很常見的。本來成員來到團體中（雖然我們可能有過入組之前的會談），但在無意識中還是希冀帶領者能夠做些什麽，讓自己在團體中好受些，然後有那麽一些收益，但實際情況卻是那麽殘酷，一個專業的帶領者都不能帶著大家奔向光明，依靠自己如何能在這個黑暗中生存呢？本來帶領者是可以這麽做的，但是沒有，成員如此想。需要獨自承擔起在團體中的責任，對自己的責任，這怎能讓人不生氣？怎能讓人不害怕？就好像說本來生命中有個依靠的，可以不用那樣直接的面對生命，結果這個依靠就靠不住了，得靠自己了。帶領者是混蛋啊。</p><h3 id="突然到來的“自由”和面對自由的無措與不安（與冰冷生命的接觸）"><a href="#突然到來的“自由”和面對自由的無措與不安（與冰冷生命的接觸）" class="headerlink" title="突然到來的“自由”和面對自由的無措與不安（與冰冷生命的接觸）"></a>突然到來的“自由”和面對自由的無措與不安（與冰冷生命的接觸）</h3><p>這突如其來的空白，這尷尬的沉默，叫身處其中的成員如何是好？需要做些什麽，時間就只有那麽一些呀。既然帶領者都談到指揮棒斷了一截，只能維持大家在團體中進行交流，那麽團體成員有自由去選擇這個團體如何進行，以及其在其中有何表現。</p><p>“自由”對我們來説熟悉又陌生，熟悉的是帶引號的自由，陌生的是不帶引號的自由。前者被文化所建構。後者是存在議題。在團體中努力抛卻了各種身份標簽，成員所面對的是後者。想象一下，我們被沒有預期的投入到了這個世間，有75年的時光，要構建一個什麽樣的生活，全憑我們自主，外在的一切都是沒有的，什麽國籍，膚色，政策，學歷等等。身處其中，何種體驗？我想最開始更多的是茫然與不安，因爲我們不知道何處落脚，何處開始，意義在哪裏，又將前往何方？</p><p>一場團體90分鐘，說什麽，說多少，參與多少，回應多少，參與與否等等都需要個人決定，在這個看似漫無目的中，沉浸在自由之中。在這裏有很多嘗試的機會，如果成員願意的話。同樣這個過程也是充滿了挑戰。就像你的自由與我的自由之間必定存在衝突，如果我們願意各退一步，那麽我們就可能有了關係。</p><h3 id="行動與躊躇（做出選擇）"><a href="#行動與躊躇（做出選擇）" class="headerlink" title="行動與躊躇（做出選擇）"></a>行動與躊躇（做出選擇）</h3><p>接著成員們淹沒在自我介紹后的沉默中，一方面可能還抱有一絲期望，帶領者能出來説説話，另一方面也開始了自己的嘗試。有人會抛出一些話題，有人會關心大家的想法，好奇坐在對面的人爲何來到團體中。帶領者在期間可能會摻和兩下，團體在帶領者的摻和下可能會有短暫的暫停，但更快的是回到團體自己的節奏中，去討論某人的議題，談自己的感受。每每帶領者提到時間過半或所剩不多，詢問成員是否對自身在此段時間中的表現滿意之時，初期的團體，部分成員會有沉默，有時候反問帶領者關於團體的一些問題，似乎依舊有一種聲音在告訴ta，怎樣做是對的，怎樣做是不合適的，不確定在此間的表現是否如帶領者所預期的。而我也好奇與關心，這是否是ta自己所願意在做的事，願意說的話。</p><h3 id="黏貼指揮棒，或許是根新的，在各自的内心（建立内在權威，承擔自己的責任）"><a href="#黏貼指揮棒，或許是根新的，在各自的内心（建立内在權威，承擔自己的責任）" class="headerlink" title="黏貼指揮棒，或許是根新的，在各自的内心（建立内在權威，承擔自己的責任）"></a>黏貼指揮棒，或許是根新的，在各自的内心（建立内在權威，承擔自己的責任）</h3><p>隨著團體繼續深入與工作，團體越能自動自發的就個人議題，利用團體展開工作。帶領者在這個過程中會傳遞一些在這種團體裏工作的理念以及著重的關注點，而帶領者的作用已不再會占據團體的中心或者置於前景之中。團體成員嘗試著為自己負責，所有成員為自己身處的團體負責。帶領者偶爾的評價或者隻言片語，促進的是成熟團體成員的反思而非在他們内心引發緊張與被評判的感覺。</p><p>原本團體一開始是一根折斷的指揮棒，現在團體成員每個人都有一根自己的指揮棒，存留在各自的内心，承擔自己的責任，利用團體為自己開展工作。</p><p>沒有人能為他人負責。</p><p>一家之言，且當戲説。</p><p>此篇更多著墨在團體的初期階段，以及單次團體沙龍中的體驗。</p><hr><center>傾聽生活故事，體會心靈渴望，敬畏生命韌力。</center>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;center&gt;作者：Terry&lt;/center&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;早些時候，Foulkes喜歡用“指揮（conductor）”這個術語而不是“領導者（leader）”來描述團體分析師，因爲領導者一詞會令法蘭克福學派中有社會主義覺悟的成員很不開心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在團體工作實</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你我的位置，不适合咨询|多重关系对咨询的影响</title>
    <link href="http://example.com/2023/01/07/%E4%BD%A0%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BD%8D%E7%BD%AE%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E9%80%82%E5%90%88%E5%92%A8%E8%AF%A2-%E5%A4%9A%E9%87%8D%E5%85%B3%E7%B3%BB%E5%AF%B9%E5%92%A8%E8%AF%A2%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D/"/>
    <id>http://example.com/2023/01/07/%E4%BD%A0%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BD%8D%E7%BD%AE%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E9%80%82%E5%90%88%E5%92%A8%E8%AF%A2-%E5%A4%9A%E9%87%8D%E5%85%B3%E7%B3%BB%E5%AF%B9%E5%92%A8%E8%AF%A2%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D/</id>
    <published>2023-01-07T10:43:22.000Z</published>
    <updated>2023-02-11T12:31:32.837Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center>作者：Terry</center><hr><p>如果要做心理咨询，请尽量和咨询师保持单纯的咨访关系。多重关系会影响来访者在咨询中的获益，同时也影响着咨询师的客观，中立，胜任力等方面。</p><p>以下这些例子可能会经常出现在生活中，比如李磊和韩梅是同事，李磊知道韩梅是咨询师，同时双方的关系比较好，李磊的婚姻在最近一段时间出了问题，整个人郁郁寡欢，他就有可能找韩梅去倾诉，尝试和韩梅做咨询；比如王浩得知李薇的爱人是一个心理咨询师，王浩的孩子正在经历着强迫症的困扰，王浩就想让李薇的爱人帮忙给孩子做心理咨询；又例如张玫知道班中小明的父亲是咨询师，张玫是这个班级的班主任，她的爱人最近因为亲人离世，正在遭受心理困扰，张玫就联系了小明的父亲，希望小明父亲能够安排一个来访者的位置给她的爱人，以帮助他度过这段时间……很多人都会倾向于找所谓的“认识的人”进行心理咨询工作，觉得这样靠谱。但这样建立的咨访关系并不是仅仅是一个咨访关系，在其中还会有其他关系，合并成多重关系，并且影响着来访者在咨询中的获益。</p><p>那么多重关系会如何影响咨访关系，影响来访者在咨询中的获益，影响咨询师在咨询中的位置呢？下面通过例子来说说。<br>艾琳是一家网络技术公司的老板，鲁文的爱人王晓在艾琳的公司从事行政工作。艾琳从王晓口中得知，鲁文是一个心理学家，同时由于治疗焦虑障碍经验丰富，在这个城市中广为人知。艾琳的16岁的儿子小明正在遭受着惊恐障碍的困扰，她希望鲁文能够为小明提供心理治疗。在沟通之后，第二天鲁文就打电话给艾琳，预约下周一能够全家过来做一次访谈。<br><img src="/pic/relationship.jpg"><br>以上可以看到各种存在的关系。咨询师和来访者之间并不是只有单纯的在圆角矩形内的咨访关系。他们之间还有着其他的联系，因此他们在这个关系中的角色也不仅仅是咨询师和来访者，他们对彼此而言还有另外的身份角色。</p><p>有人就有提出，<strong>多重关系问题产生的原因是社会角色之间的冲突，一旦不同角色对专业人员提出不可调和的要求时就产生了问题。</strong>角色差异越大，治疗结果令人不满的风险就越大。角色差异导致对自我，他人和关系的不同期待，以及不同立场的人的不同职责，角色差异是一个连续体，预期和职责的差异性，直接决定了问题所带来的风险。</p><p>鲁文一方面是来访者的咨询师，一方面又是妻子的丈夫，而来访者又是妻子老板的儿子。这两个角色在其身上就难以调和——对伴侣的忠诚责任还是全然从来访者的福祉出发，对其来说极为困难。</p><p>我们可以继续对这个例子做一些联想。咨询师最首要的责任是增进来访者的福祉，在鲁文决定接收这个来访者的时候，我们可以看到他或许很难把来访者小明的利益放在其母亲的希望更加重要的位置之上，因为小明的母亲是鲁文妻子的老板。鲁文也可能对伴侣事业的关注而对来访者的评估有所失真，比如艾琳正在虐待小明，而隐瞒下来。鲁文可能在收取应有的治疗费用之外，还可能获得其他的私利，比如妻子的事业发展。如果在治疗过程中发现来访者可能出于正常发展的需要与父母保持一定的距离，但是这个距离又使得父母不高兴，鲁文或许可能为了取悦来访者的父母而干预这个正常发展的过程……</p><p>即使鲁文建立咨访关系完全是出于履行自身职责的目的，他仍然面临很多风险。他不能自私自利，也不能对来访者冷酷无情。他跟妻子之间的联结，以及如果咨询不能按照老板的意愿发展而带来的结果会让他更加难以保持客观，也更不容易全然地关注来访者的目的。</p><p>如果说鲁文是小明的邻居，这也可能导致双方不确定治疗关系什么时候开始，什么时候结束，以及在什么环境中应该如何交谈。两个人在门口见面，是一般性的会话还是用治疗性的语言对话？说家长里短还是咨询中的事情？来访者小明可能会依赖，咨询师鲁文可能会厌恶。</p><p><strong>多重关系还可能会挑战咨询中的保密性。</strong>在外界接触的情境下，咨询师无意间透露咨询中的信息的可能性大大增加。牢记在什么情况下说什么样的话是非常困难的。甚至咨询师的个人利益在多重关系中没有被满足，还可能出现故意泄露隐私的情况。因此有伦理学者指出，心理健康专业人员无法准确预测：随着关系的推进，他们的胜任力会在多大程度上受到削弱，以及对来访者到底会带来怎样的伤害。基于这一现实，他们主张，绝大多数可能带来“不当风险”的多重关系都应该被极力避免。</p><p>在一些大城市，咨询资源多的地方，这些多重关系是有更多的可能性被回避。但对于生活在乡镇农村或者小城市的人来说，这种多重关系就有很大的几率难以避免。如果一口咬死说，咨访关系一定要单纯，这对于上述情况是明显不适用的，这违背善行的伦理，剥夺了心理工作者做好事的机会，同时对潜在的来访者也是不公平的。但是多重关系的存在为双方带来了更多的挑战与风险。</p><p><strong>有人提出心理干预应受限人际关系的紧密程度</strong>。从咨询师的角度出发看，对于那些与咨询师有着较强商业、社交或社区关系的人，从业人员只提供短期的、较不深入的服务，而对于不存在外部其他联系或联系非常不紧密的人，则可以提供长程治疗。但同时双方应该对这种多重关系的复杂性做好准备。</p><p>试想，在一起交通事故中，你和别人撞车了，明显是对方违规。对方从车里出来的时候，你发现是你的咨询师，你们已经工作了快1年的时间，这时候你会怎么做？你做了之后会有哪些方面的联想？你觉得你的咨询师又会有哪些内心戏呢？</p><p>对于多重关系的避免，能避则避，使得双方的关系纯洁一些，<strong>咨询师在咨询师的位置上，来访者在来访者的位置上，然后双方才能好好工作</strong>。在现如今，如果有经常接触的咨询师，可以请他帮忙转介。如果没有，则可以在一些靠谱的网络平台，找远程咨询。</p><p>最后，如果你还没有做过心理咨询，在之后的日子里，若要做，和咨询师尽量避免多重关系；如果你是心理咨询ing或者以前做过咨询，你也可以评估一下，你和你的咨询师之间的关系是否多重，是否对你从咨询中的受益有所影响。</p><p>参考书目：《心理咨询的伦理与实践》，《心理咨询与治疗伦理》</p><hr><center>傾聽生活故事，體會心靈渴望，敬畏生命韌力。</center>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;center&gt;作者：Terry&lt;/center&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;如果要做心理咨询，请尽量和咨询师保持单纯的咨访关系。多重关系会影响来访者在咨询中的获益，同时也影响着咨询师的客观，中立，胜任力等方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下这些例子可能会经常出现在生活中，比如李磊和韩梅是同事，李</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
